【地球是HKU領先的】港大成功研發新廣譜抗體藥物 預防及治療愛滋病

港大成功研發新廣譜抗體藥物 預防及治療愛滋病
2018-04-26 13:04
最後更新日期：2018-04-26 16:45

談起愛滋病，不少人仍然相當憂心受感染。香港大學愛滋病研究所成功研發有效預防及治療愛滋病病毒（HIV）的廣譜抗體藥物，並已成功日後用於老鼠上，期待日後能進行臨床研究，令愛滋病不再是防不勝防。

衞生署衞生防護中心於年初公布，去年共接獲681宗感染人類免疫力缺乏病毒（HIV，即愛滋病病毒）的新增個案，比2016年的692宗微跌約1.5%。愛滋病研究所所長陳志偉教授今（26日）舉行記者會，由港大醫學院微生物學系愛滋病研究所領導的研究團隊，利用基因工程技術，研發用於愛滋病預防和免疫治療的創新型的抗體藥物「串聯雙價廣譜中和抗體」（BilA-SG）。

針對HIV的高突變率及抗藥性，「BiIA-SG」能有「一石二鳥」效果，可結合宿主免疫细胞表面的CD4蛋白，能伏擊HIV，並保護細胞不被HIV感染。

老鼠實驗 預防效力達一周

團隊在老鼠身上進行藥物測試：發現健康老鼠在注射後，能預防124種亞型的HIV，抗體能在體內維持一星期；而在治療方面，染上HIV的老鼠以基因導入藥物後，有42%老鼠在3個月內可抑制體內的HIV，有效降低病毒量。

陳志偉表示，現行普遍用作治療愛滋病的方法如雞尾酒療法，雖然可抑制病毒數量，但需終身服用，部分病人或出現抗藥性、心血管疾病、過敏等副作用，而且一旦停藥，病毒或會復發；但BilA-SG作為一種普遍適用的抗體藥物，其廣譜性和有效性大大提升。

冀通過臨床測試 成人類新希望

陳志偉又指，團隊由2010年開始研發，期望可盡快推行其他大型哺乳類動物包括人類的臨床研究，如BilA-SG能成功通過臨床測試，BilA-SG有望成為首個「香港製造」的治療HIV抗體藥物。陳期望可做到一年打一針，幫助健康人士避免感染愛滋病，甚至成為高危人士如男男性接觸者的預防感染措施之一。

唔怪得個倫敦人妻返黎香港啦

HPV2世
男女大人細路一人一針

有冇research 條link 望下

你睇左author list 先啦 頭幾個同尾都係大陸拼音黎